五四時期的律師

五四時期的律師 - 曾志豪

五四運動一百周年，中共大張旗鼓宣傳，其實也只是把歷史當作黨的宣傳教育工具，真正的五四精神，中共是不敢提倡，因為丟不起這個人。

只會怕人民慨嘆，中國人的命運原來是開了歷史倒車，比起一百年前還要難過。

今天講講五四時期的律師。

這位律師叫劉崇佑，1919年的時候已是名聲在外的律師。

五四之後，各界都出現聲討腐敗北洋政府的聲音，其中北京的《益世報》在5月23日刊登了山東第5師10080名軍人的集體聲明，重點可以一句概括：「同胞欲禦外侮，必先除去曹、章、陸、徐四國賊，四國賊一日不死，我國一日不安。」

軍人說出這種話，後果相當嚴重。當局下令查封《益世報》報館，控以「煽惑軍隊、鼓動風潮」的罪名。

劉崇佑義不容辭擔任了報館的辯護律師，上庭和北洋政府針鋒相對，留下一句經典：「國家許設報館，原使之批評時政、臧否人物。批評臧否即有是非之謂，是者不足為阿諛，非者亦不能指為謾罵。」充份肯定了報館監督社會政權的作用。

第二個官司，便是當局借一次北大校園內的風波，拘捕了幾十名北大學生，以此向五四運動報復。

劉崇佑又替學生做辯護律師，並說了一句「此輩青年不幸而為中華民國之學生，致欲安分求學而不得，言之實可痛心。」當時這個沉痛的總結惹哭了不少旁聽者。即使一百年後，這句話仍然引發共鳴，做中國人的學生或者普通市民，實為「不幸」，欲安分而不得，國家多劫難，無法容下平靜書桌啊。

如果劉崇佑活在今天，他還能有命代表報館和學生對抗當局嗎？他只怕早就成為「709大抓捕」的階下囚。今天學生如果上街示威抗議習大大，誰可以做辯護律師？最不堪的是，北洋政府居然會為了同情學生的輿論，而屈服讓步，今之人民政府，竟無一百年前的文明！

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
你所不知道的陶然 (蔣芸)

下一則
下一則
是時候檢討交通意外罰則了 (高慧然)